% called by main.tex
%
\chapter{Aspectos éticos y limitaciones}
\label{sec::capitulo6}

Más allá de su rendimiento técnico, todo sistema de inteligencia artificial aplicado a
la medicina plantea cuestiones éticas, legales y de seguridad que condicionan su uso
real. Este capítulo examina el marco ético y regulatorio aplicable, las amenazas de
ciberseguridad sobre el modelo, las cuestiones de privacidad y propiedad intelectual, y
los sesgos y limitaciones del sistema desarrollado.

\section{Marco ético y regulatorio}
El sistema de clasificación de radiografías torácicas desarrollado se enmarca en la categoría de Inteligencia Artificial (IA) de alto riesgo, según lo establecido por el Reglamento de Inteligencia Artificial de la Unión Europea (AI Act)~\cite{euAIAct2024}. Este tipo de sistemas, al operar en el ámbito sanitario, tiene el potencial de impactar significativamente en los derechos fundamentales de las personas, justificando así una regulación estricta. La naturaleza del modelo se clasifica como IA estrecha (\textit{Narrow AI}), ya que su funcionalidad se limita a tareas específicas de análisis de imágenes médicas y no posee capacidades de inteligencia general.

El tratamiento de datos radiológicos, al contener información sensible sobre la salud de los individuos, se clasifica como una categoría especial de datos personales bajo el Artículo 9 del Reglamento General de Protección de Datos (RGPD)~\cite{euGDPR2016}. Para el entrenamiento del modelo, la base jurídica para el tratamiento de estos datos se fundamenta en el interés público en la investigación científica. En un escenario de despliegue en entornos sanitarios reales, la base jurídica cambiaría a la prestación de asistencia sanitaria. En ambos casos, la legislación exige la implementación de medidas de seguridad y garantías robustas.

La clasificación como IA de alto riesgo y el tratamiento de datos sensibles hacen imprescindible la realización de una Evaluación de Impacto en Protección de Datos (EIPD). Además, la designación de un Delegado de Protección de Datos (DPD) es fundamental para asegurar la conformidad continua con el RGPD y supervisar las políticas de privacidad y protección de datos.

\section{Ciberseguridad y amenazas al modelo}
Los modelos de \textit{Deep Learning}, aunque potentes, son vulnerables a diversas amenazas de ciberseguridad~\cite{finlaysonAdversarialAttacks2019, dongSurveyAdversarial2024}. Se han identificado varios tipos de ataques relevantes para el presente sistema:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ataques de evasión:} consisten en la introducción de pequeñas perturbaciones imperceptibles en las imágenes de entrada para forzar al modelo a realizar predicciones incorrectas. Estos ataques pueden comprometer la fiabilidad del diagnóstico.
    \item \textbf{Ataques de envenenamiento (\textit{poisoning}):} durante la fase de entrenamiento, un atacante podría inyectar datos maliciosos que, explotando la incertidumbre de etiquetas en anotaciones \textit{NLP} (Procesamiento del Lenguaje Natural) utilizadas en la generación de datasets como CheXpert \cite{irvinCheXpertLargeChest2019}, alteren el comportamiento del modelo, induciendo sesgos o vulnerabilidades.
    \item \textbf{Robo de modelo (\textit{model stealing}):} si el modelo se expone a través de una API, un atacante podría realizar consultas sistemáticas para replicar la arquitectura y pesos del modelo subyacente, comprometiendo la propiedad intelectual y el valor comercial.
    \item \textbf{Ataques de inferencia de pertenencia (\textit{membership inference}):} un adversario intenta determinar si un punto de datos específico fue parte del conjunto de entrenamiento del modelo, lo que podría revelar información sensible sobre los pacientes.
\end{itemize}
Para mitigar estas amenazas, se proponen las siguientes medidas de protección:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Regularización:} técnicas como \textit{Dropout} \cite{srivastavaDropout2014} y \textit{weight decay} durante el entrenamiento, que reducen el sobreajuste y aumentan la robustez del modelo frente a pequeñas perturbaciones.
    \item \textbf{Gestión de la incertidumbre de etiquetas (\textit{U-Ignore}):} en la preparación de los datos, este trabajo adopta la estrategia \textit{U-Ignore} (Irvin et al.~\cite{irvinCheXpertLargeChest2019}), que ignora las etiquetas inciertas en lugar de asignarles un valor arbitrario, evitando así introducir ruido de etiquetado que podría explotarse en ataques de envenenamiento.
    \item \textbf{Limitación de consultas API:} en un despliegue vía API, establecer límites de tasa y autenticación robusta para prevenir el robo sistemático del modelo.
    \item \textbf{Cifrado de canales:} asegurar que todas las comunicaciones entre el cliente y el servidor, incluyendo la transmisión de imágenes y resultados, se realicen a través de canales cifrados (ej. HTTPS).
    \item \textbf{Supervisión humana obligatoria (\textit{human-in-the-loop}):} la intervención de profesionales sanitarios es indispensable. El sistema debe actuar como una herramienta de apoyo, no como un decisor autónomo, asegurando que cualquier diagnóstico o acción final sea validada por un experto humano.
\end{itemize}

\section{Privacidad, gobernanza y propiedad intelectual}
El corpus CheXpert \cite{irvinCheXpertLargeChest2019} utilizado para el entrenamiento del modelo ha sido sometido a un proceso de desidentificación para proteger la privacidad de los pacientes. Sin embargo, existe un riesgo residual, aunque bajo, de re-identificación a través de metadatos o la combinación con otras fuentes de información. En un entorno de producción, es crucial establecer un flujo de seudonimización irreversible de los metadatos DICOM, asegurando que ninguna información identificable del paciente sea procesada por el modelo de inferencia.

La minería de datos para fines de investigación y desarrollo está amparada por la Directiva de la UE 2019/790 sobre derechos de autor en el mercado único digital~\cite{euDSMDirective2019}, siempre y cuando se cumplan las condiciones establecidas.

En cuanto a la propiedad intelectual, los pesos resultantes de un modelo de \textit{Deep Learning} y sus predicciones no tienen una autoría humana directa en el sentido tradicional. Por lo tanto, no se protegen bajo derechos de autor, sino más bien a través de mecanismos de secreto empresarial y acuerdos de confidencialidad, especialmente en lo que respecta a los algoritmos y la arquitectura específica que dan lugar a dichos pesos.

\section{Sesgos, equidad y limitaciones del sistema}
La presencia de sesgos es una preocupación fundamental en los sistemas de IA. En este trabajo, se ha identificado:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sesgo algorítmico por desequilibrio de clases:} los datasets médicos a menudo presentan un desequilibrio significativo en la prevalencia de ciertas patologías. Este sesgo se ha mitigado durante el entrenamiento mediante la aplicación de pesos positivos (\textit{pos\_weight}) a las clases minoritarias y la evaluación del rendimiento utilizando métricas como el F1-Score macro, que pondera igualmente el rendimiento en todas las clases.
    \item \textbf{Sesgo histórico y de selección:} el corpus CheXpert \cite{irvinCheXpertLargeChest2019} se compone exclusivamente de radiografías de adultos procedentes del Hospital de Stanford. Esto introduce un sesgo de selección que limita la generalizabilidad del modelo a otras poblaciones demográficas (ej. pediátricos \cite{lizEnsemblesConvolutional2021}) o instituciones sanitarias con diferentes equipos y protocolos de imagen.
\end{itemize}
El sistema presenta las siguientes limitaciones operativas clave, que impiden su uso autónomo en un entorno clínico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sensibilidad limitada en patologías relevantes:} a un umbral de decisión estándar (0,5), el modelo de referencia (DenseNet-121) detecta solo en torno a la mitad de los casos de cardiomegalia (sensibilidad cercana al 49\,\%), lo que implica un riesgo de falsos negativos que desaconseja un uso autónomo.
    \item \textbf{Baja precisión en la clase «No Finding»:} la precisión de la categoría «No Finding» (radiografías sin hallazgos aparentes) es muy baja —en torno al 19\,\%—, de modo que muchas de las imágenes que el modelo da por normales en realidad no lo son. Conviene matizar que estas métricas por clase se calculan sobre un conjunto de prueba reducido y a un umbral fijo, por lo que deben interpretarse como indicativas.
\end{itemize}
Estas limitaciones hacen que el modelo no sea apto para operar de forma autónoma. Su función se restringe a la de una herramienta de triaje bajo la supervisión obligatoria de personal facultativo, apoyando la toma de decisiones clínicas pero sin sustituir el juicio experto.

