% called by main.tex
%
\chapter{Conclusiones}
\label{sec::capitulo8}

Este capítulo final cierra la memoria sintetizando el trabajo realizado. Para ello,
valora en qué medida se han alcanzado los objetivos planteados al inicio, recoge los
hallazgos principales obtenidos y los relaciona con los resultados del
Capítulo~\ref{sec::capitulo4}, resume las aportaciones del proyecto y, por último,
plantea las líneas de trabajo futuro que quedan abiertas.

\section{Consecución de los objetivos}
\label{sec::concl_objetivos}

El objetivo general del trabajo era diseñar arquitecturas de aprendizaje profundo para
la clasificación multietiqueta de signos radiológicos torácicos y desplegarlas en una
plataforma web explicable. Este objetivo se ha cumplido, y puede descomponerse en los
cuatro subobjetivos que se plantearon, todos ellos alcanzados:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tratamiento del conjunto de datos:} se ha construido un proceso de
        extracción, transformación y carga (ETL) sobre CheXpert que filtra las
        proyecciones válidas, gestiona las etiquetas inciertas y divide los datos por
        paciente para evitar la fuga de información, con configuraciones de clases
        parametrizables que permiten estudiar el efecto de incluir o excluir las clases
        más conflictivas.
  \item \textbf{Comparación de arquitecturas:} se han entrenado y evaluado cinco
        arquitecturas representativas de los principales paradigmas (de la VGG
        secuencial a los transformers jerárquicos) bajo un protocolo idéntico, lo que
        permite una comparación justa.
  \item \textbf{Explicabilidad (XAI):} se ha integrado Grad-CAM para acompañar cada
        predicción con un mapa de calor que señala las regiones de la imagen más
        influyentes, aportando una verificación visual al usuario.
  \item \textbf{Despliegue:} se ha expuesto el modelo mediante una API REST y una
        interfaz web explicable, contenedorizada con Docker y desplegada de forma
        pública, lo que acerca el trabajo a un uso real.
\end{itemize}

\section{Hallazgos principales}
\label{sec::concl_hallazgos}

Más allá de la construcción del sistema, la comparación experimental ha permitido
extraer varias conclusiones de interés, sustentadas en los intervalos de confianza
\textit{bootstrap} del Capítulo~\ref{sec::capitulo4}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Equivalencia estadística entre arquitecturas:} en la métrica principal
        (AUROC media de las cinco patologías oficiales de CheXpert), los intervalos de
        confianza de las cinco arquitecturas se solapan por completo sobre el conjunto
        de prueba. Por tanto, ninguna es significativamente superior a las demás, un
        resultado coherente con la literatura comparativa.
  \item \textbf{El conjunto de clases pesa más que la arquitectura:} reducir el número
        de clases evaluadas (de 13 a 12 y a 9) mejora las métricas macro de forma
        estadísticamente significativa, con intervalos que ya no se solapan, mientras
        que el cambio de arquitectura no produce ese efecto. La elección de qué
        patologías se evalúan influye, así, más que la red empleada.
  \item \textbf{DenseNet-121 como mejor compromiso:} dado que el rendimiento es
        equivalente, la decisión debe guiarse por el coste. DenseNet-121, con el menor
        número de parámetros y los tiempos de entrenamiento más cortos, ofrece la mejor
        relación rendimiento/coste. En el extremo opuesto, VGG16-BN resultó la
        arquitectura más cara (entre seis y nueve veces el coste de DenseNet-121) y, a
        la vez, la del peor punto en la métrica principal, un caso claro de mayor coste
        sin beneficio alguno.
\end{itemize}

\section{Aportaciones}
\label{sec::concl_aportaciones}

A partir de lo anterior, el trabajo realiza varias aportaciones. En primer lugar, un
\textbf{proceso completo, reproducible y trazable}: cada experimento queda vinculado al
estado exacto del código y de los datos que lo produjeron, lo que permite auditar y
recrear cualquier resultado. En segundo lugar, un \textbf{marco de comparación riguroso}
que, en lugar de comparar puntos estimados aislados, cuantifica la incertidumbre
mediante intervalos de confianza \textit{bootstrap}, evitando así conclusiones
infundadas sobre diferencias que el ruido del muestreo no permite distinguir. En tercer
lugar, una \textbf{evaluación honesta del compromiso entre rendimiento y coste}, que
incluye explícitamente la arquitectura menos favorable en lugar de descartarla. Por
último, un \textbf{sistema de despliegue explicable de extremo a extremo}, que lleva el
modelo desde el entrenamiento hasta una herramienta web accesible que integra la
inferencia y su explicación visual.

\section{Trabajo futuro}
\label{sec::concl_futuro}

El trabajo deja abiertas varias líneas de continuación, que se derivan tanto de los
hallazgos como de las limitaciones reconocidas en los capítulos anteriores:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Estrategias de incertidumbre de etiquetas:} comparar de forma
        sistemática las distintas políticas de tratamiento de las etiquetas inciertas
        (U-Ignore, U-Zeros, U-Ones, U-SelfTrained y U-MultiClass), de las que en este
        trabajo se ha adoptado U-Ignore como referencia.
  \item \textbf{Varias semillas:} repetir los experimentos con distintas
        inicializaciones para cuantificar también la variabilidad por semilla, que aquí
        no se ha medido.
  \item \textbf{Evaluación más amplia:} validar sobre un conjunto de prueba mayor o
        sobre el \textit{gold standard} oficial de Stanford, lo que reduciría la anchura
        de los intervalos de confianza.
  \item \textbf{Experimentación con el aumento de datos:} explorar y comparar de forma
        sistemática distintas estrategias de \textit{data augmentation}, que en este
        trabajo se mantuvieron fijas y sin ablación.
  \item \textbf{Optimización del umbral por clase:} ajustar el umbral de decisión de
        forma específica para cada patología, en lugar de emplear uno común.
  \item \textbf{Fusión multimodal:} combinar la imagen con la información del informe
        clínico para enriquecer la predicción.
\end{itemize}
