% called by main.tex
%
\chapter{Introducción}
\label{ch::capitulo1}


\section{Contexto y definición del problema}

\subsection{El papel de la radiografía de tórax en el diagnóstico}

El diagnóstico por imagen constituye uno de los pilares de la medicina moderna,
al permitir visualizar de forma no invasiva el interior del organismo y orientar
decisiones clínicas críticas. Dentro de las técnicas disponibles, la radiografía
de tórax ocupa un lugar singular: es la prueba de imagen más realizada a escala
mundial y, con frecuencia, la primera línea de exploración ante la sospecha de
patología torácica~\cite{irvinCheXpertLargeChest2019, lizDeepLearningMultilabel2023}.
Su predominio se explica por una combinación de factores difícilmente igualables
por otras modalidades: es un procedimiento rápido, de bajo coste, ampliamente
disponible —incluso en entornos con recursos limitados— y que somete al paciente
a una dosis de radiación reducida.

Esta ubicuidad tiene como contrapartida un enorme volumen de estudios que deben
ser interpretados, lo que ejerce una presión considerable sobre los servicios de
radiología. La radiografía de tórax es, por tanto, no solo una herramienta
diagnóstica fundamental, sino también un punto crítico en la carga de trabajo
asistencial, lo que la convierte en un candidato idóneo para la introducción de
sistemas de apoyo automatizados.

\subsection{Los retos de la interpretación radiológica}

Pese a su aparente sencillez, la interpretación de una radiografía de tórax dista
de ser trivial. La técnica proyecta sobre un plano bidimensional estructuras
anatómicas tridimensionales, lo que provoca la superposición de órganos y
tejidos y dificulta la identificación de los hallazgos. A ello se añaden la
sutileza de muchos signos radiológicos —apenas perceptibles en fases tempranas— y
la frecuente concurrencia de varias patologías en un mismo paciente, que pueden
enmascararse mutuamente. Estos factores se traducen en una elevada variabilidad
diagnóstica entre observadores, e incluso en un mismo observador en momentos
distintos~\cite{rajpurkarCheXNetRadiologistLevel2017, lizEnsemblesConvolutional2021}.

A las dificultades intrínsecas de la prueba se suma el carácter humano del
proceso. La fatiga acumulada, la presión asistencial y los turnos prolongados
incrementan tanto la probabilidad de error como los retrasos en la detección de
hallazgos urgentes, con el consiguiente impacto en la seguridad del
paciente~\cite{lizDeepLearningMultilabel2023}. En conjunto, este escenario motiva
la búsqueda de herramientas automáticas capaces de actuar como una segunda
opinión objetiva y consistente, que mitigue la subjetividad y descargue al
especialista de parte de la tarea de cribado.

\subsection{El aprendizaje profundo en el diagnóstico por imagen}

La irrupción del aprendizaje profundo (\textit{Deep Learning}, DL) ha
transformado el análisis de imágenes en la última década. En particular, las
redes neuronales convolucionales (\textit{Convolutional Neural Networks}, CNN),
capaces de aprender de forma jerárquica patrones espaciales directamente a partir
de los datos, sustituyeron a los métodos basados en características diseñadas
manualmente y establecieron un nuevo estado del arte en reconocimiento de
imágenes. Trasladada al ámbito médico, esta capacidad ha permitido alcanzar, en
tareas concretas, niveles de fiabilidad comparables o superiores a los de los
especialistas humanos~\cite{rajpurkarCheXNetRadiologistLevel2017, irvinCheXpertLargeChest2019, kermanyIdentifyingMedical2018}.

Sin embargo, el éxito en condiciones de laboratorio no se traslada
automáticamente a la práctica clínica. Los datos médicos presentan
particularidades que limitan la aplicabilidad directa de estos modelos: un fuerte
desequilibrio entre clases, derivado de la distinta prevalencia epidemiológica de
las patologías; la naturaleza multietiqueta del diagnóstico, en la que varias
patologías —neumonía, edema o cardiomegalia, entre otras— pueden coexistir en una
misma imagen; y la incertidumbre inherente al etiquetado de los grandes
repositorios~\cite{lizDeepLearningMultilabel2023}. Abordar estas restricciones
constituye uno de los retos centrales de este trabajo.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  box/.style={draw, rounded corners, minimum height=1.1cm, align=center},
  arr/.style={-{Latex}, thick}]
\node[box, fill=gray!12, minimum width=2cm] (img) {Radiografía\\de tórax};
\node[box, fill=blue!10, right=1.4cm of img, minimum width=2.6cm] (cnn) {Red neuronal\\(CNN\,/\,Transformer)};
\node[right=1.4cm of cnn, align=left] (out) {$P(\text{Cardiomegalia}) = 0{,}87$\\[2pt]
  $P(\text{Derrame pleural}) = 0{,}42$\\[2pt]
  $P(\text{Edema}) = 0{,}10$\\[2pt]
  $\vdots$};
\draw[arr] (img) -- (cnn);
\draw[arr] (cnn) -- (out.west);
\node[font=\scriptsize, gray, below=0.15cm of out] {salidas independientes (sigmoide)};
\end{tikzpicture}
\caption{Clasificación multietiqueta de signos radiológicos torácicos: a partir de una
radiografía, la red estima de forma independiente la probabilidad de cada patología.}
\label{fig::intro_multietiqueta}
\end{figure}

\subsection{El reto de la interpretabilidad}

Una última barrera, de naturaleza distinta a las anteriores, condiciona la
adopción clínica de estos sistemas: su opacidad. Desde su concepción, las redes
neuronales profundas operan como sistemas de ``caja negra'', en los que se
conocen las entradas y las salidas, pero el razonamiento interno que conduce de
unas a otras resulta, en gran medida, inescrutable. En un dominio como el
sanitario, donde cada decisión debe poder justificarse y auditarse, esta falta de
transparencia es difícilmente admisible y genera una comprensible desconfianza en
el facultativo~\cite{lizlopezDeepLearningInnovations2025, lizEnsemblesConvolutional2021}.

La Inteligencia Artificial Explicable (\textit{Explainable Artificial
Intelligence}, XAI) surge precisamente para responder a la pregunta
\textit{¿por qué?}: dotar a las predicciones de una justificación comprensible
para el ser humano. En clasificación de imágenes, esta justificación suele
materializarse en representaciones visuales —como los mapas de calor— que
resaltan las regiones de la radiografía determinantes para la decisión del
modelo, traduciendo así sus parámetros matemáticos en evidencia clínica
interpretable~\cite{rajpurkarCheXNetRadiologistLevel2017, selvarajuGradCAMVisualExplanations2017}.
La integración de la explicabilidad no es, por tanto, un añadido accesorio, sino
un requisito para que estas herramientas puedan ganarse la confianza del
especialista.


\section{Motivación}

La motivación de este trabajo nace de la confluencia de los problemas expuestos.
Existe, por un lado, una necesidad clínica real —la interpretación de un volumen
creciente de radiografías de tórax bajo presión asistencial— y, por otro, una
tecnología, el aprendizaje profundo, cuyo potencial para asistir en esa tarea
está sobradamente demostrado. Entre ambas se interpone, sin embargo, una doble
barrera: las restricciones propias de los datos médicos (desbalanceo,
multietiqueta, incertidumbre) y la opacidad de los modelos, que impide su
adopción en un entorno donde la justificación de cada decisión es ineludible.

Este trabajo propone abordar esa brecha de forma integral, combinando la
capacidad de clasificación multietiqueta de las CNN con técnicas de
explicabilidad e integrando el resultado en una plataforma accesible. La
finalidad última es disponer de un sistema capaz de asistir al personal sanitario
en el diagnóstico de patologías torácicas —reduciendo el impacto de la fatiga y
la subjetividad— y de transformar un modelo de ``caja negra'' en una herramienta
transparente que justifique visualmente sus
predicciones~\cite{lizEnsemblesConvolutional2021, lizDeepLearningMultilabel2023}.

Conviene delimitar con claridad el alcance del trabajo. El sistema se concibe
como una \textbf{herramienta de apoyo a la decisión clínica}, en ningún caso como
un sustituto del juicio del radiólogo. El diagnóstico y el tratamiento finales
recaen siempre sobre el profesional médico, que conserva plena autoridad para
validar, modificar o descartar la inferencia del modelo. Esta delimitación, lejos
de ser una mera cautela, orienta decisiones de diseño a lo largo de todo el
proyecto, desde la elección de las métricas hasta la incorporación de la
explicabilidad.


\section{Objetivos}

A partir del contexto anterior, se formulan a continuación el objetivo general y
los subobjetivos que estructuran el trabajo. El objetivo principal es
\textbf{diseñar, entrenar y evaluar una arquitectura de aprendizaje profundo
optimizada para la clasificación multietiqueta de patologías respiratorias},
utilizando el conjunto de datos CheXpert~\cite{irvinCheXpertLargeChest2019} como
base empírica, e integrar dicho modelo en una \textbf{plataforma web interactiva}
dotada de herramientas de Inteligencia Artificial Explicable.

Para alcanzar este objetivo general, se establecen los siguientes subobjetivos:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Extracción, transformación y carga (ETL) de datos:} procesar el
        repositorio masivo de imágenes médicas CheXpert mediante técnicas
        estructuradas de ciencia de datos, garantizando la calidad de la
        información para la fase de modelado.

  \item \textbf{Diseño y entrenamiento de la arquitectura:} desarrollar y
        validar modelos basados en redes neuronales convolucionales profundas,
        capaces de identificar simultáneamente múltiples patologías con un nivel
        de precisión comparable al de los expertos humanos.

  \item \textbf{Implementación de Inteligencia Artificial Explicable (XAI):}
        incorporar técnicas de visualización que localicen las regiones
        anatómicas que fundamentan la predicción del modelo, verificando que
        este se apoya en las zonas de interés clínico.

  \item \textbf{Despliegue web:} desarrollar una aplicación web interactiva que
        permita la ingesta de nuevas radiografías, la ejecución de inferencia en
        tiempo real y la presentación intuitiva de los resultados diagnósticos
        junto con sus explicaciones visuales.
\end{itemize}
