% called by main.tex
%

\section*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
\label{sec::abstract}

The interpretation of chest radiographs is a frequent yet demanding clinical task, in
which the subtlety of many signs and the high workload favour variability and error.
Deep learning offers a way to support this task through the multilabel classification
of radiological signs, although its real usefulness depends on two often neglected
conditions: that predictions are interpretable and that the model is deployed in an
accessible way. This Master's Thesis addresses both issues, with four objectives: the
treatment of the dataset, the comparison of architectures, the incorporation of
explainability and the deployment on a web platform.

CheXpert is used as the dataset. A processing pipeline was designed that filters valid
projections, handles uncertain labels through the U-Ignore strategy and splits the data
by patient to prevent information leakage, with parameterisable class configurations
(thirteen, twelve and nine classes) that allow studying the effect of including or
excluding the least represented pathologies. On this pipeline, five architectures
representative of the main paradigms were trained and evaluated under an identical
protocol: DenseNet-121, ResNet-50, ConvNeXt-Tiny, Swin-Tiny and VGG16-BN. Evaluation
was carried out on a radiologist-annotated test set, using as the main metric the area
under the ROC curve of the five official CheXpert pathologies and quantifying
uncertainty through bootstrap confidence intervals.

The results yield three main findings. First, the five architectures are statistically
equivalent on the main metric, as their confidence intervals overlap; none is superior.
Second, the evaluated class set matters more than the architecture: reducing the number
of classes significantly improves the averaged metrics. Third, since performance is
equivalent, the decision should be guided by cost, and DenseNet-121 offers the best
performance-cost trade-off, whereas VGG16-BN is the most expensive without any benefit.

Finally, the model was exposed through a decoupled service architecture: a FastAPI-based
programming interface and an interactive Streamlit web interface that integrates
inference, its visual explanation through Grad-CAM and report generation. The system is
containerised with Docker and has been publicly deployed. It is concluded that the
objectives have been achieved, that the process is reproducible and traceable, and that
the tool should be understood as a decision support aid under medical supervision, never
as a replacement for expert judgement.


\newpage
\section*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{section}{Resumen}
\label{sec::resumen}


La interpretación de la radiografía de tórax es una tarea clínica frecuente pero
exigente, en la que la sutileza de muchos signos y la elevada carga asistencial
favorecen la variabilidad y el error. El aprendizaje profundo ofrece una vía para
apoyar esta tarea mediante la clasificación multietiqueta de signos radiológicos, aunque
su utilidad real depende de dos condiciones a menudo descuidadas: que las predicciones
sean interpretables y que el modelo se despliegue de forma accesible. Este Trabajo de
Fin de Máster aborda ambas cuestiones, con cuatro objetivos: el tratamiento del conjunto
de datos, la comparación de arquitecturas, la incorporación de explicabilidad y el
despliegue en una plataforma web.

Como conjunto de datos se emplea CheXpert. Se diseñó una cadena de procesamiento que
filtra las proyecciones válidas, gestiona las etiquetas inciertas mediante la estrategia
U-Ignore y divide los datos por paciente para evitar la fuga de información, con
configuraciones de clases parametrizables (trece, doce y nueve clases) que permiten
estudiar el efecto de incluir o excluir las patologías menos representadas. Sobre este
proceso se entrenaron y evaluaron, bajo un protocolo idéntico, cinco arquitecturas
representativas de los principales paradigmas: DenseNet-121, ResNet-50, ConvNeXt-Tiny,
Swin-Tiny y VGG16-BN. La evaluación se realizó sobre un conjunto de prueba anotado por
radiólogos, empleando como métrica principal el área bajo la curva ROC de las cinco
patologías oficiales de CheXpert y cuantificando la incertidumbre mediante intervalos de
confianza por bootstrap.

Los resultados arrojan tres hallazgos principales. Primero, las cinco arquitecturas son
estadísticamente equivalentes en la métrica principal, ya que sus intervalos de
confianza se solapan; ninguna es superior. Segundo, el conjunto de clases evaluado
influye más que la arquitectura: reducir el número de clases mejora de forma
significativa las métricas promediadas. Tercero, dado que el rendimiento es equivalente,
la decisión debe guiarse por el coste, y DenseNet-121 ofrece la mejor relación
rendimiento-coste, mientras que VGG16-BN resulta la más cara sin beneficio alguno.

Finalmente, el modelo se expuso mediante una arquitectura de servicios desacoplados: una
interfaz de programación basada en FastAPI y una interfaz web interactiva en Streamlit
que integra la inferencia, su explicación visual mediante Grad-CAM y la generación de
informes. El sistema se contenedoriza con Docker y se ha desplegado de forma pública. Se
concluye que los objetivos se han alcanzado, que el proceso es reproducible y trazable, y
que la herramienta debe entenderse como un apoyo a la decisión bajo supervisión
facultativa, nunca como un sustituto del juicio experto.

